評QT判決：同性伴侶權利之法律戰

轉載自法夢fb專頁
文：K、G、腸
圖：Nathanmac87

在2014年司法覆核申請人QT挑戰入境事務處，初審時被駁回，但上訴庭及終審法院均指政府違憲。QT為英國女同志，與在香港工作的SS在英國結婚，並申請「受養人簽證」來港。她指，入境事務處在處理她的「受養人簽證」申請時，因歧視理由拒絶她的申請。入境事務處長認為，香港現行政策是只有在一男一女異性戀婚姻中的「配偶」才可承認為「受養人」，她們的婚姻在香港法例中不獲承認，因此不屬「配偶」而拒絕申請。

本案涉及的是同志的反歧視原則，是同志伴侶權利的里程碑，確立香港政府對同性伴侶和異性伴侶的任何差別對待，均受反歧視原則約束，若差別對待並無合理原因則屬違法。

推翻「核心權利和義務」的標準，一切權利受反歧視約束

一般來說，反歧視原則要求任何基於性傾向（或性別、種族等等）的差別對待，政府均有責任證明有合理目的，差別對待亦與該目的有合理相稱的邏輯關係，否則該等差別對待即屬違法甚至違憲。

然而，上訴庭在QT案中提出了一個有關「婚姻的核心權利和義務」的說法，針對同性伴侶的情況而為反歧視原則製造了一個例外。上訴庭認為，香港現行法例下的「婚姻」是一男一女的異性戀婚姻，而「婚姻」在社會有其「特別地位」（“special status”），而要保障「婚姻」的「特別地位」則必須保障婚姻伴隨的一些「核心權利和義務」，例如離婚、領養、繼承財產等等。「沒有這些核心權利，婚姻不屬於婚姻。」因此，如果某些政策是牽涉「婚姻的核心權利和義務」的話，那麼即使同性伴侶完全無法享有此等權利，這種差別對待也是必然合理的，而這些政策的合法性也是不證自明的。

不過，張官續指，簽發「受養人簽證」不屬於婚姻的「核心權利和義務」，而且政府提供的理由並非「保障婚姻制度」而是要「達到行政便利」，上訴庭認為這理由與限制同性伴侶得到受養人簽證並無任何合理邏輯關係，因此才判QT勝訴。

針對此「核心權利和義務」的說法，終審法院在判詞第66段指出了種種問題，並指出未來法院不應再跟從此邏輯。這個說法，就等於說因為某權利只給予已婚伴侶，所以某權利應只給予已婚伴侶，屬循環論證。而且，甚麼權利和義務屬於婚姻的「核心」，實屬主觀判斷，例如張官提到的領養和繼承財產權利，均有不少案例指出不應只屬異性已婚伴侶享有，可見這些差別對待的合理性根本不是「不證自明」。

終審庭認為，面對QT案這類挑戰的時候，法庭不應只為某權利作出主觀、循環論證的分類，而是要探討問題的核心：為什麼該權利只特定給予已婚伴侶？有沒有公平跟合理的理由去作出此區分？這才能確保平等、反歧視的原則得到尊重。

簡單來說，除非政府能夠提出合理原因，證明同性伴侶不應享有某權利，否則政府不能在該權利上對同性伴侶作出差別對待。

至於何謂有合理原因作出的差別對待，終審庭亦重申，按性別、種族、性傾向等等原因造成的差別對待，涉及保障人類尊嚴的核心價值，法院會要求政府提供很好的理由（“very weighty reasons”），尤其是須證明在差別對待以外，並無其他較尊重平等權利而同樣達到政策目的的方法（no “less intrusive measure“），該差別對待才會當作合理。

婚姻仍為一男一女，婚姻以外卻應平等對待

終審庭亦明言，此案例與同性婚姻無關，不牽涉基本法所保障的婚姻自由，亦沒有改變「婚姻」在香港法例之下屬於一男一女的定義。終審庭確立的只是不能僅僅因為「婚姻」在香港法例之下屬於一男一女，而令同性伴侶在各種政策和權利上得到不合理的差別對待。

不過，而終審庭在此案例確立的原則，除了適用於「受養人簽證」之外，亦適用於其他種種不同生活範疇的政府政策和權利。例如繼承遺產的問題上，若果法例或政策對同性伴侶作出差別對待的話，法院也會考慮此差別對待是否有合理原因。

問題是，法院當然可以繼續逐單案審理同性伴侶應否享有哪些權利，但社會可以甚至已經比法院更加進步，修法達致平權的責任理應落在政府。香港大學比較法及公法研究中心近日的研究反映香港市民對同志伴侶的權利愈趨友善：78% 的市民贊成同性伴侶應享有異性伴侶所擁有的至少部分權利，而亦有50% 贊成同性伴侶應有權結婚。立法會陳志全議員亦已在立法會提出議員議案，促請政府研究如何保障同性伴侶能夠與異性伴侶享有平等的權利，也有其他議員提出修正案促請政府研究訂立民事結合制度等等。政府在同志平權的問題上繼續拖延，不但背離保障人權的憲法責任，亦只會更與民意相悖。

更多請留意：

(Rainbow flag - CC license: )

push

其實暴走的赫胥黎係咪就係法夢？

btw, 雖然認同應該要比dependent visa,但唔認同終院今次判決。

如果已婚同未婚呢個法律地位上既差異都唔可以係差別對待既理由既話，即係好大程度上將婚姻制度放入垃圾桶

Lm

唔係
雖然我係好鍾意睇佢地啲文
但我唔係讀law

同埋依家唔係已婚vs未婚
而係同性伴侶 同 異性伴侶
終院處理嘅問題
正正係「點解兩者法律地位要有唔同」
呢樣嘢係要case by case論證
而唔係求其話「因為婚姻有某啲核心權利」就不證自明

Push

你搞錯左個point；我睇完成份判詞

終院判詞個問題正正係「點解終院用『同性伴侶 v 異性伴侶』，而唔用『已婚 v 未婚』」黎frame件事

用前者係無問題既，但佢未比任何justification，只係話人「循環論證」。令人非常之失望。

係處理歧視案既stage 1，正正係要釐定兩個party可唔可以「比較」，要決定左有得比較政府先需要比差別對待既justifcation

政府個point正正係話佢地「不能比較」，因為已婚未婚法律地位唔同（W案已經確立）；但終院就話「可比較」因為『同性伴侶 v 異性伴侶』bababa；如果政府係有「循環論證」既咁終院都有。

『同性伴侶 v 異性伴侶』定『已婚 v 未婚』先係要justify既事。如果終院肯定所有關於婚姻既特權同福利都係用『同性伴侶 v 異性伴侶』黎frame，咁就正正係將「婚姻制度放入垃圾桶」。換言之，你係任何情況都唔認同現行法律肯定既已婚身份有特殊定位。咁就正正係坊間一直批評既「同婚走後門」

個人認為係『同性伴侶 v 異性伴侶』定『已婚 v 未婚』呢個問題上，兩邊都可以有唔少argument

政府：入境制度係社經制度，要用「地位導向」黎frame，而唔係「關係遵向」，一維護法律一致性等等

QT：入境制度本身就涉及外國，唔應限死用本地法律黎frame

你要做到呢個細緻程度先可以令人信服真係case by case：「係入境制度既範疇，因著XXXX原因，法庭視民事結合同其他已婚人士為可比」；依家份判詞比人個感覺就只要達性傾向出黎就一定要用『同性伴侶 v 異性伴侶』黎比

利申：有興趣於法哲學

/終院判詞個問題正正係「點解終院用『同性伴侶 v 異性伴侶』，而唔用『已婚 v 未婚』」黎frame件事；用前者係無問題既，但佢未比任何justification，只係話人「循環論證」。令人非常之失望。/

終院之所以認為同性伴侶同異性婚姻係可比，而唔用「未婚異性戀人士」作為比較，係有畀justification㗎
終院用咗好多案例解釋點解同性婚姻點解同異性婚姻無分別
詳見26-34段
28. Indeed, when one considers in general terms the inter-personal
relationships between two civil partners on the one hand and between a married
couple on the other, each being a status recognised under UK law, it is hard to
see any basis for the Director concluding that they are obviously different
comparators [...]

34. It follows that the Director’s assertion that an obvious difference
exists between marriage and a civil partnership rests on shaky foundations. It is
untenable as a basis for precluding scrutiny of the Policy’s justification.

／政府個point正正係話佢地「不能比較」，因為已婚未婚法律地位唔同（W案已經確立）；但終院就話「可比較」因為『同性伴侶 v 異性伴侶』bababa；如果政府係有「循環論證」既咁終院都有。／

首先麻煩你quote返w案相關段落

其次點解終院有循環論證？
終院之所以話政府循環論證
係因為政府單從「婚姻同民事伴侶不同」推出「待遇唔同」
但係因為依家問題正正係問緊點解呢種地位不同點樣justify differential treatment

而終院正正指出兩者in this case根本無weighty reasons去支持差別待遇
平等待遇本身係預設立場until proved otherwise

詳見88段

／如果終院肯定所有關於婚姻既特權同福利都係用『同性伴侶 v 異性伴侶』黎frame，咁就正正係將「婚姻制度放入垃圾桶」。／

點解？
已婚同未婚之間一樣有好大唔同
依家只不過係講同性伴侶嘅地位提升到婚姻嘅層次
咁都叫掃入垃圾桶？

／政府：入境制度係社經制度，要用「地位導向」黎frame，而唔係「關係遵向」，一維護法律一致性等等／

見85段

／你要做到呢個細緻程度先可以令人信服真係case by case：「係入境制度既範疇，因著XXXX原因，法庭視民事結合同其他已婚人士為可比」；依家份判詞比人個感覺就只要達性傾向出黎就一定要用『同性伴侶 v 異性伴侶』黎比／

我講緊嘅case by case
係指日後類似嘅婚姻福利政策
每一個都用『同性伴侶 v 異性伴侶』黎比

針對嘅係婚姻福利政策，而唔係比較嘅標準
因為邊個可比邊個唔可比 判詞都用咗好多案例咗參考

又係啲唔識法律既評論，呢單案只係因為雙方都係英藉先成功，如果其中一個係香港人就可以肯撚定過唔到public policy reason個一關，香港法官一向唔係咁進取

／又係啲唔識法律既評論／
你講篇文定係我啲留言先
我的確唔係讀法律
不過篇文嘅作者就肯定係法律專業

／呢單案只係因為雙方都係英藉先成功，如果其中一個係香港人就可以肯撚定過唔到public policy reason個一關／

準確而言
今次涉及入境政策 法官係認為差別待遇同政策目的not rationally connected
咁所以日後嘅case過唔過到public policy reason個一關
都係用返個4步test
要視乎個政策本身個aim係咪legitimate 之類
有唔好講到話一定過唔到

／香港法官一向唔係咁進取／
咁要視乎咩領域
政治方面係比較保守
LGBT+方面之前w小姐案都判咗變性人可以結婚
我又唔覺得保守

我係講緊篇評論，你講個4個steps 係用黎睇個政策有無合理性同必要性，通常用係司法覆核。但係如果要香港認可個同性婚姻就要睇private international law, 又有另外3個steps, 基本上係得雙方係外國人係外國結左婚先得，因為香港matrimonial law係講明要一男一女，香港法官基本上做唔到啲咩突破性判決，因為太多法例寫明係一男一女

咁我真係唔清楚 我真係唔係讀law

但係如果其中一個係香港人
然後響外國同性民事結合
再返香港的話 承唔承認

／因為太多法例寫明係一男一女／
但係有啲政策係寫「配偶」的話
可能得？

其實操作上如果唔涉及下一代。

同性已婚同異性已婚有咩原因要分開黎睇?

其實今次案例個重點
係咪肯定左外國民事伴侶
係香港可以同其他婚姻同樣地位
變相即係認同左另一種方式既同性婚姻

定係

終院想拋返個波比立法會
去定義返咩係「婚姻既核心權利同義務」

基本上唔得，而家香要認可，用private international law 有3個steps:
1. Formality: 即係要做齊外國程序
2. Essential validity: 睇番申請人兩個人各自所屬國家（e.g 香港同法國）既婚姻法俾唔俾同性婚姻
3. Public policy: 即係睇有無影響香港社會，都係9up

是但一個step fail都唔得，所以另外個一單香港公務員同稅局，都好肯定佢係唔會認可到，因為過唔到第二關，個申請人自己係香港人

終院今次嘅判決嘅可能後果
係肯定左外國民事伴侶
係香港可以同其他婚姻同樣地位

終院覺得「婚姻既核心權利同義務」係好主觀同難定義，而且意見紛紜
詳見50-58段

conclusion
(b) Question 2: We do not accept that differential treatment requires no
justification if based on marital status and if said to involve core
rights and obligations unique to marriage.

原來係咁

你d野好長

你搞清楚個reasoning先，法院大致上係有四個步驟去處理呢單案：

當有差別對待時，

1. 釐定兩個party可唔可以比較
2. 可比的話，差別對待方要比justification
3. 判定個justification有無reational connection, 同係咪legitimate
4. 有的話，判定係咪合比例

上面講到可比同唔可比,用已婚 v 未婚定同性 v 異性 比係stage 1,你舉八十幾段果d係stage 3,留意兩種stage要證明既野係唔同

係，終院舉左好多歐洲人權法庭既案例，有時法院既reaoning係咁既，都唔講香港根本無歐洲人權公約入面既family right,咁做只係跟風，重點應該係外國法庭frame做同性 v 異性既理由（不過可能都係無理由，只係一個獨斷既judge），而佢根本無處理

作為一個哲學撚，我就會期望一個高薪厚職有咁撚大權既終院法官起碼有能力去figure out個problematic, 可惜從佢話政府係循環論證呢點就知佢做唔到

都係果句，失望

唔係，只係入境dependent visa呢個範疇

不過佢個reasoning 等於中門大開

唔好咁老定，我覺得公務員案上訴終院起碼有7，8成win

佢係字面上唔會認可同性婚姻，但如果同性伴侶有齊已婚地位所有既福利，係事實上咪即係認可左。或者話，著數都拎曬，who fucking care其他離婚果d麻煩野